\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{unicode=true,
            pdftitle={Exercicio 1},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

%%% Use protect on footnotes to avoid problems with footnotes in titles
\let\rmarkdownfootnote\footnote%
\def\footnote{\protect\rmarkdownfootnote}

%%% Change title format to be more compact
\usepackage{titling}

% Create subtitle command for use in maketitle
\providecommand{\subtitle}[1]{
  \posttitle{
    \begin{center}\large#1\end{center}
    }
}

\setlength{\droptitle}{-2em}

  \title{Exercicio 1}
    \pretitle{\vspace{\droptitle}\centering\huge}
  \posttitle{\par}
    \author{}
    \preauthor{}\postauthor{}
    \date{}
    \predate{}\postdate{}
  

\begin{document}
\maketitle

Carregando as bibliotecas utilizadas.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{library}\NormalTok{(mlbench)}
\KeywordTok{library}\NormalTok{(caret)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Loading required package: lattice
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Loading required package: ggplot2
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Registered S3 methods overwritten by 'ggplot2':
##   method         from 
##   [.quosures     rlang
##   c.quosures     rlang
##   print.quosures rlang
\end{verbatim}

Carregando o dataset de imagens de satelite e definindo a semente do
random

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{data}\NormalTok{(Satellite)}
\NormalTok{dataSatellite <-}\StringTok{ }\NormalTok{Satellite}

\KeywordTok{set.seed}\NormalTok{(}\DecValTok{7}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Separando os dados em 80\% para treino e 20\% para teste

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{indices <-}\StringTok{ }\KeywordTok{createDataPartition}\NormalTok{(dataSatellite}\OperatorTok{$}\NormalTok{classes, }\DataTypeTok{p=}\FloatTok{0.80}\NormalTok{, }\DataTypeTok{list=}\OtherTok{FALSE}\NormalTok{)}

\NormalTok{treino <-}\StringTok{ }\NormalTok{dataSatellite[indices,]}
\NormalTok{teste <-}\StringTok{ }\NormalTok{dataSatellite[}\OperatorTok{-}\NormalTok{indices,]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Realizando o treino e a predição com algoritmo RANDOM FOREST

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{rf <-}\StringTok{ }\KeywordTok{train}\NormalTok{(classes}\OperatorTok{~}\NormalTok{., }\DataTypeTok{data=}\NormalTok{treino, }\DataTypeTok{method=}\StringTok{"rf"}\NormalTok{)}

\NormalTok{predicoes.rf <-}\StringTok{ }\KeywordTok{predict}\NormalTok{(rf, teste)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Realizando o treino e a predição com o algoritmo SVM Radial

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{svm <-}\StringTok{ }\KeywordTok{train}\NormalTok{(classes}\OperatorTok{~}\NormalTok{., }\DataTypeTok{data=}\NormalTok{treino, }\DataTypeTok{method=}\StringTok{"svmRadial"}\NormalTok{)}

\NormalTok{predicoes.svm <-}\StringTok{ }\KeywordTok{predict}\NormalTok{(svm, teste)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Realizando o treino e a predição com o algoritmo RNA

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{rna <-}\StringTok{ }\KeywordTok{train}\NormalTok{(classes}\OperatorTok{~}\NormalTok{., }\DataTypeTok{data=}\NormalTok{treino, }\DataTypeTok{method=}\StringTok{"nnet"}\NormalTok{,}\DataTypeTok{trace=}\OtherTok{FALSE}\NormalTok{)}

\NormalTok{predicoes.rna =}\StringTok{ }\KeywordTok{predict}\NormalTok{(rna, teste)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Comparando as matrizes de confusão dos 3 algoritmos

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{confusionMatrix}\NormalTok{(predicoes.rf, teste}\OperatorTok{$}\NormalTok{classes)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Confusion Matrix and Statistics
## 
##                      Reference
## Prediction            red soil cotton crop grey soil damp grey soil
##   red soil                 301           0         3              1
##   cotton crop                0         138         0              1
##   grey soil                  3           0       263             26
##   damp grey soil             0           0         3             77
##   vegetation stubble         2           0         0              0
##   very damp grey soil        0           2         2             20
##                      Reference
## Prediction            vegetation stubble very damp grey soil
##   red soil                             7                   0
##   cotton crop                          1                   1
##   grey soil                            0                   4
##   damp grey soil                       0                  13
##   vegetation stubble                 125                   3
##   very damp grey soil                  8                 280
## 
## Overall Statistics
##                                           
##                Accuracy : 0.9221          
##                  95% CI : (0.9061, 0.9362)
##     No Information Rate : 0.2383          
##     P-Value [Acc > NIR] : < 2.2e-16       
##                                           
##                   Kappa : 0.9034          
##                                           
##  Mcnemar's Test P-Value : NA              
## 
## Statistics by Class:
## 
##                      Class: red soil Class: cotton crop Class: grey soil
## Sensitivity                   0.9837             0.9857           0.9705
## Specificity                   0.9888             0.9974           0.9674
## Pos Pred Value                0.9647             0.9787           0.8885
## Neg Pred Value                0.9949             0.9983           0.9919
## Prevalence                    0.2383             0.1090           0.2111
## Detection Rate                0.2344             0.1075           0.2048
## Detection Prevalence          0.2430             0.1098           0.2305
## Balanced Accuracy             0.9862             0.9915           0.9690
##                      Class: damp grey soil Class: vegetation stubble
## Sensitivity                        0.61600                   0.88652
## Specificity                        0.98619                   0.99563
## Pos Pred Value                     0.82796                   0.96154
## Neg Pred Value                     0.95970                   0.98614
## Prevalence                         0.09735                   0.10981
## Detection Rate                     0.05997                   0.09735
## Detection Prevalence               0.07243                   0.10125
## Balanced Accuracy                  0.80110                   0.94108
##                      Class: very damp grey soil
## Sensitivity                              0.9302
## Specificity                              0.9674
## Pos Pred Value                           0.8974
## Neg Pred Value                           0.9784
## Prevalence                               0.2344
## Detection Rate                           0.2181
## Detection Prevalence                     0.2430
## Balanced Accuracy                        0.9488
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{confusionMatrix}\NormalTok{(predicoes.svm, teste}\OperatorTok{$}\NormalTok{classes)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Confusion Matrix and Statistics
## 
##                      Reference
## Prediction            red soil cotton crop grey soil damp grey soil
##   red soil                 303           0         2              0
##   cotton crop                0         138         2              2
##   grey soil                  2           0       261             27
##   damp grey soil             0           1         5             74
##   vegetation stubble         1           0         0              1
##   very damp grey soil        0           1         1             21
##                      Reference
## Prediction            vegetation stubble very damp grey soil
##   red soil                             5                   0
##   cotton crop                          2                   2
##   grey soil                            0                   7
##   damp grey soil                       1                  21
##   vegetation stubble                 126                   3
##   very damp grey soil                  7                 268
## 
## Overall Statistics
##                                           
##                Accuracy : 0.9112          
##                  95% CI : (0.8943, 0.9262)
##     No Information Rate : 0.2383          
##     P-Value [Acc > NIR] : < 2.2e-16       
##                                           
##                   Kappa : 0.8901          
##                                           
##  Mcnemar's Test P-Value : NA              
## 
## Statistics by Class:
## 
##                      Class: red soil Class: cotton crop Class: grey soil
## Sensitivity                   0.9902             0.9857           0.9631
## Specificity                   0.9928             0.9930           0.9645
## Pos Pred Value                0.9774             0.9452           0.8788
## Neg Pred Value                0.9969             0.9982           0.9899
## Prevalence                    0.2383             0.1090           0.2111
## Detection Rate                0.2360             0.1075           0.2033
## Detection Prevalence          0.2414             0.1137           0.2313
## Balanced Accuracy             0.9915             0.9894           0.9638
##                      Class: damp grey soil Class: vegetation stubble
## Sensitivity                        0.59200                   0.89362
## Specificity                        0.97584                   0.99563
## Pos Pred Value                     0.72549                   0.96183
## Neg Pred Value                     0.95685                   0.98699
## Prevalence                         0.09735                   0.10981
## Detection Rate                     0.05763                   0.09813
## Detection Prevalence               0.07944                   0.10202
## Balanced Accuracy                  0.78392                   0.94462
##                      Class: very damp grey soil
## Sensitivity                              0.8904
## Specificity                              0.9695
## Pos Pred Value                           0.8993
## Neg Pred Value                           0.9665
## Prevalence                               0.2344
## Detection Rate                           0.2087
## Detection Prevalence                     0.2321
## Balanced Accuracy                        0.9299
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{confusionMatrix}\NormalTok{(predicoes.rna, teste}\OperatorTok{$}\NormalTok{classes)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Confusion Matrix and Statistics
## 
##                      Reference
## Prediction            red soil cotton crop grey soil damp grey soil
##   red soil                 300          12         6              9
##   cotton crop                0         126         0              0
##   grey soil                  0           0         0              0
##   damp grey soil             0           0         0              0
##   vegetation stubble         1           0         0              0
##   very damp grey soil        5           2       265            116
##                      Reference
## Prediction            vegetation stubble very damp grey soil
##   red soil                           116                   2
##   cotton crop                          4                   0
##   grey soil                            0                   0
##   damp grey soil                       0                   0
##   vegetation stubble                   0                   0
##   very damp grey soil                 21                 299
## 
## Overall Statistics
##                                         
##                Accuracy : 0.5646        
##                  95% CI : (0.537, 0.592)
##     No Information Rate : 0.2383        
##     P-Value [Acc > NIR] : < 2.2e-16     
##                                         
##                   Kappa : 0.4397        
##                                         
##  Mcnemar's Test P-Value : NA            
## 
## Statistics by Class:
## 
##                      Class: red soil Class: cotton crop Class: grey soil
## Sensitivity                   0.9804            0.90000           0.0000
## Specificity                   0.8517            0.99650           1.0000
## Pos Pred Value                0.6742            0.96923              NaN
## Neg Pred Value                0.9928            0.98787           0.7889
## Prevalence                    0.2383            0.10903           0.2111
## Detection Rate                0.2336            0.09813           0.0000
## Detection Prevalence          0.3466            0.10125           0.0000
## Balanced Accuracy             0.9161            0.94825           0.5000
##                      Class: damp grey soil Class: vegetation stubble
## Sensitivity                        0.00000                 0.0000000
## Specificity                        1.00000                 0.9991251
## Pos Pred Value                         NaN                 0.0000000
## Neg Pred Value                     0.90265                 0.8901013
## Prevalence                         0.09735                 0.1098131
## Detection Rate                     0.00000                 0.0000000
## Detection Prevalence               0.00000                 0.0007788
## Balanced Accuracy                  0.50000                 0.4995626
##                      Class: very damp grey soil
## Sensitivity                              0.9934
## Specificity                              0.5839
## Pos Pred Value                           0.4223
## Neg Pred Value                           0.9965
## Prevalence                               0.2344
## Detection Rate                           0.2329
## Detection Prevalence                     0.5514
## Balanced Accuracy                        0.7886
\end{verbatim}

O modelo escolhido foi Random Forest por ter apresentado acurácia
superior aos demais (91.98\%).

Realizando o treinamento e predição do modelo RF utilizando a base
completa.

Após a predição é apresentado o resultado da matriz de confusão.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{rfFinal <-}\StringTok{ }\KeywordTok{train}\NormalTok{(classes}\OperatorTok{~}\NormalTok{., }\DataTypeTok{data=}\NormalTok{dataSatellite, }\DataTypeTok{method=}\StringTok{"rf"}\NormalTok{)}
\NormalTok{predicoes.rf <-}\StringTok{ }\KeywordTok{predict}\NormalTok{(rfFinal, dataSatellite)}

\KeywordTok{confusionMatrix}\NormalTok{(predicoes.rf, dataSatellite}\OperatorTok{$}\NormalTok{classes)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Confusion Matrix and Statistics
## 
##                      Reference
## Prediction            red soil cotton crop grey soil damp grey soil
##   red soil                1533           0         0              0
##   cotton crop                0         703         0              0
##   grey soil                  0           0      1358              0
##   damp grey soil             0           0         0            626
##   vegetation stubble         0           0         0              0
##   very damp grey soil        0           0         0              0
##                      Reference
## Prediction            vegetation stubble very damp grey soil
##   red soil                             0                   0
##   cotton crop                          0                   0
##   grey soil                            0                   0
##   damp grey soil                       0                   0
##   vegetation stubble                 707                   0
##   very damp grey soil                  0                1508
## 
## Overall Statistics
##                                      
##                Accuracy : 1          
##                  95% CI : (0.9994, 1)
##     No Information Rate : 0.2382     
##     P-Value [Acc > NIR] : < 2.2e-16  
##                                      
##                   Kappa : 1          
##                                      
##  Mcnemar's Test P-Value : NA         
## 
## Statistics by Class:
## 
##                      Class: red soil Class: cotton crop Class: grey soil
## Sensitivity                   1.0000             1.0000            1.000
## Specificity                   1.0000             1.0000            1.000
## Pos Pred Value                1.0000             1.0000            1.000
## Neg Pred Value                1.0000             1.0000            1.000
## Prevalence                    0.2382             0.1092            0.211
## Detection Rate                0.2382             0.1092            0.211
## Detection Prevalence          0.2382             0.1092            0.211
## Balanced Accuracy             1.0000             1.0000            1.000
##                      Class: damp grey soil Class: vegetation stubble
## Sensitivity                        1.00000                    1.0000
## Specificity                        1.00000                    1.0000
## Pos Pred Value                     1.00000                    1.0000
## Neg Pred Value                     1.00000                    1.0000
## Prevalence                         0.09728                    0.1099
## Detection Rate                     0.09728                    0.1099
## Detection Prevalence               0.09728                    0.1099
## Balanced Accuracy                  1.00000                    1.0000
##                      Class: very damp grey soil
## Sensitivity                              1.0000
## Specificity                              1.0000
## Pos Pred Value                           1.0000
## Neg Pred Value                           1.0000
## Prevalence                               0.2343
## Detection Rate                           0.2343
## Detection Prevalence                     0.2343
## Balanced Accuracy                        1.0000
\end{verbatim}

A primeira seção de avaliação dos algoritmos mostrou resultados
similares entre os algoritmos Random Forest e SVM, com ambos
apresentando uma acurácia superior a 90\%.

O algoritmo RNA apresentou uma performance de predição bem pior em
relação aos demais: cerca de 66\%.

Por apresentar um resultado ligeiramente melhor que o SVM, o algoritmo
Random Forest foi selecionado para treinar o modelo final.

O resultado do treino final com Random Forest mostrou overffiting,
devido ao fato do modelo ser treinado e testado com a base inteira.


\end{document}
